\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\hspace{1.5cm}Pada penelitian ini, penulis akan membuat analisis dan perancangan sistem penilaian kinerja karyawan untuk menilai kinerja karyawan yang layak mendapatkan reward tahunan menggunakan metode Weight Product (WP).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/metlit.png}
    \caption{\textit{Diagram Alur Metode Penelitian}}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Adapun tahapan-tahapan diagram alur metodologi dari penelitian ini yaitu sebagai berikut :
\subsubsection	{Perumusan Masalah}
Perumusan masalah dilakukan untuk menentukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan dan bagaimana cara penyelesaianya. Pada proses yang sudah ada dilakukan secara manual.

\subsection{Studi Literatur}
Setelah masalah penelitian dirumuskan, maka langkah kedua dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teoritis untuk pelaksanaan penelitian. Studi literatur ini diperlukan dalam membantu proses penelitian sehingga peneliti dapat memperoleh berbagai sumber yang terkait dalam proses penelitian sehingga penelitian ini mempunyai teori yang kuat. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi melalui buku, jurnal, serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\subsubsection{Teknik Pengumpulan Data}
Pada tahap ini dilakukan langkah-lagkah pengumpuan data yang dibutuhkan untuk mencapai tujuan penelitian. Pengumpulan data dimaksudkan untuk memudahkan dalam pengolahan data.
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat aktifitas-aktifitas yang sedang berlangsung. Selain itu juga dilihat beberapa banyak dokumen yang harus dicatat didalam buku selama pengamatan yang dilakukan.
\begin{enumerate}
    \item Wawancara
    
    Wawancara Dilakukan dengan Staff HRD bapak Shindu A Wicaksono yang membahas tentang penilaian kinerja karyawan, dan masalah apa saja yang biasa terjadi.
    
    \item Observasi
    
    Teknik Observasi adalah Teknik pengumpulan data dengan cara peneliti melakukan pengamatan secara langsung dilapangan. Metode observasi merupakan metode pengumpulan data yang dilakukan dengan cara mengamati dan mencatat secara sitematik gejala-gejala yang diselidiki. Observasi dilakukan menurut prosedur dan aturan tertentu sehingga dapat diulangi kembali oleh peneliti dan hasil observasi memberikan kemungkinan untuk ditafsirkan secara ilmiah.
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisis}
Langkah ini merupakan analisa terhadap kebutuhan sistem. Pengumpulan data dalam tahap ini bisa melakukan konsultasi terhadap pembimbing dari perusahaan mengenai sistem yang dibuat atau study literature. Seoarang sistem analis akan menggali informasi sebanyak-banyaknya dari pengguna sehingga akan tercipta sebuah sistem computer yang bisa mengetahui perpindahan asset dengan secara terstruktur. Tahapan ini akan menghasilkan dokumen user requirement atau biasa dikatakan sebagai data yang berhubungan dengan keinginan user dalam pembuatan sistem. Dokumen ini lah yang akan menjadi acuan sistem analis untuk menterjemahkan kedalam Bahasa pemrograman. Dalam tahap analisis juga penulis menganalisis sistem kerja yang ada dengan menggambarkan Flowmap yang sedang berlangsung dan yang akan dibangun.

\subsubsection{Perancangan}
Proses desain akan menerjemahkan syarat kebutuhan ke sebuah perancangan perangkat lunak yang dapat diperkirakan sebelum dibuat coding. Proses ini berfokus pada : struktur data, perangkat lunak, represetasi interface, dan detail algoritma. Dokumen inilah yang akan digunakan programmer untuk melakukan aktifitas pembuatan sistemnya. Dalam tahap desain penulis membuat representasi dan perancangan interface menggunakan balsamic mockup.

\subsubsection{Pengkodean}
Tahap pengkodean merupakan menterjemahkan analisa dan perancangan kedalam Bahasa pemrograman. Penulis ini menggunakan Bahasa pemrograman PHP dan framework Codeigniter dengan database Mysql dan menerapkan metode SPK dengan algoritma \textit{Weight Product} (WP)  untuk menilai kinerja karyawan terbaik yang layak mendapatkan reward.

\subsubsection{Simulasi Perhitungan Metode \textit{Weight Product} (WP)}
Setelah melakukan pengumpulan data, data vendor kemudian data di proses menggunakan metode Weighted Product. Nantinya akan menghasilkan output alternatif yang paling terbaik.
Langkah – langkah menggunakan metode Weighted Product [15]:
\begin{enumerate}
    \item Mengalikan  seluruh  atribut  bagi  sebuah  alternatif  dengan  bobot  sebagai pangkat positif untuk atribut manfaat dan bobot berfungsi sebagai pangkat negatif pada atribut biaya,
    \item Hasil perkalian dijumlahkan untuk menghasilkan nilai pada setiap alternatif,
    \item Mencari  nilai  alternatif  dengan  melakukan  langkah  yang  sama  seperti langkah  satu,  hanya  saja  menggunakan  nilai  tertinggi  untuk  setiap  atribut tertinggi untuk setiap atribut manfaat dan terendah untuk atribut biaya,
    \item Membagi  nilai  V  bagi  setiap  alternatif  dengan  nilai  standar  (V(A*))  yang menghasilkan R,
    \item Ditemukan urutan alternatif terbaik yang akan menjadi keputusan.
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisi Hasil Keputusan}
Pada tahapan ini, hasil keputusan dianalisis dengan membandingkan nilai dengan nilai alternatif lainnya. Alternatif yang dihasilkan adalah alternatif denngan nilai terbanyak

\subsubsection{Penarikan Kesimpulan}
Pada tahap ini ditarik kesimpulan berdasarkan hasil yang di dapat akan menghasilkan alternatif dengan nilai terbaik. Kesimpulan yang dihasilkan akan menjawab tujuan penelitian.

\subsubsection{Pembuatan Laporan}
Pembuatan laporan adalah tahapan akhir pada pengerjaan penelitian ini. Tahapan ini dilakukan sebagai dokumentasi seluruh proses pengerjaan penelitian. Laporan yang dibuat telah mengikuti format dokumen yang telah ditentukan.   